\documentclass[../corsofiori.tex]{subfiles}
\setcounter{regolactr}{19}
\setcounter{chapter}{5}
\begin{document}
\chapter{Il piano di gioco ad atout}
\setdefaults{colors=4A}
Se il vostro contratto è ad atout, ricordatevi che la possibilità di tagliare è data anche all’avversario\ldots\ e ne farà
uso, se glie lo permetterete. La prima valutazione che dovrete fare riguarda i colori che avete a lato delle atout.  Se
avete vincenti o affrancabili “lunghe”, è inevitabile che prima o poi dobbiate “battere le atout”, ossia togliere di
mezzo quelle che hanno gli avversari.  Diversamente, taglieranno le vostre carte buone. Se giocate ad atout\ldots

\medskip
\begin{tabularx}{\textwidth}{XXXX}
    \numcircledtikz{\small 1}\onesuitNS{K54}{A2}&
    \numcircledtikz{\small 2}\onesuitNS{K732}{A4}&
    \numcircledtikz{\small 3}\onesuitNS{KQJ3}{A42}&
    \numcircledtikz{\small 4}\onesuitNS{732}{KQJT4}
\end{tabularx}

\begin{enumerate}[label=\protect\numcircledtikz{\small\arabic*}]
 \item con 5 carte in linea le probabilità che un onore vi venga tagliato sono infinitesimali.
 \item con 6 carte in linea le probabilità che un onore vi venga tagliato sono ancora basse.
 \item con 7 carte in linea potrete forse incassare uno o due onori, ma le probabilità che possiate passare indenni al
     terzo giro sono inferiori al 50\%.
\item ceduto l’asso potrete forse incassare una presa, di certo non due, perché uno degli avversari ve la taglierà.
\end{enumerate}

Se avete solo vincenti o affrancabili “corte”, e nessuna possibilità di raggiungere
il numero di prese richiesto grazie ai colori laterali, cercate di fare il maggior numero
possibile di prese facendo dei tagli. Due esempi:

\newgame
\boardnr{1}
\northhand{AQ8}{54}{432}{AJT82}
\southhand{KJT63}{A8}{85}{KQ3}
\leftupper{\boardtext*}%
{\dealertext\quad}{\vulnertext}
\rightupper[2ex]{\contract:
4\,\Sp}{\declarer \south}{}
\rightlower[2ex]{}{}{\lead: K\Di}

\showAll*

In Sud giocate 4\Sp, l’attacco è K\Di; segue la Q\Di e poi il J\Di che tagliate. E’ intuitivo che, se vorrete incassare
le cinque prese a fiori, dovrete prima fare in modo di eliminare le picche in mano agli avversari.

L’esecuzione
è semplice: incassate le picche finché non avrete eliminato quelle di Est e Ovest, poi potrete tranquillamente dar
piglio alle Fiori.  Realizzerete: 5 prese a \Sp, 5 a \Cl, 1 a \He = 11. 

\newgame
\boardnr{2}
\northhand{AK8}{A743}{732}{J92}
\southhand{6532}{8}{AK854}{853}
\leftupper{\boardtext*}%
{\dealertext\quad}{\vulnertext}
\rightupper[2ex]{\contract:
2\,\Di}{\declarer \south}{}
\rightlower[2ex]{}{}{\lead: Q\He}

\showAll*

In Sud giocate 2\Di. L’attacco è Q\He.  Avete a disposizione 2\Sp e 1\He; nessuna affrancabile in vista, in nessun
colore. Nessuna possibilità di allungamento di taglio con le atout del morto. C’è soluzione?? Visto che dovete fare
8 prese, e i colori a lato ve ne danno solo 3, non resta che ottenerne 5 dal colore di atout. Ma attenzione, se battete
  le atout farete solo 4 prese di quadri, mai 5 (agli avversari ne spetta una, anche se i resti sono 3-2)! C’è un solo
  modo per mantenere il contratto: A\He e cuori tagliata col 4\Di, picche per l’Asso e cuori tagliata col 5\Di, picche
  per il Re e cuori tagliata con l’8\Di. Se le cuori sono divise 4-4, avete fatto 8 prese.

\paragraph{Decidere di battere atout non significa farlo subito!}
Anche se avrete stabilito che la battuta delle atout è necessaria, aspettate a
muoverle se ci sono cose più urgenti da fare.

\begin{regola}{Quando ritardare la battuta delle atout}
    \textsc{Aspettate a battere le atout se avete bisogno di fare tagli dalla parte corta}

\end{regola}

A volte, anche un solo giro sarà fatale.


\newgame
\boardnr{3}
\northhand{82}{83}{A92}{Q97543}
\southhand{AKQJ95}{A92}{873}{A}
\leftupper{\boardtext*}%
{\dealertext\quad}{\vulnertext}
\rightupper[2ex]{\contract:
4\,\Sp}{\declarer \south}{}
\rightlower[2ex]{}{}{\lead: 2\Cl}

\showAll*

Sulla piccola del morto Est gioca il \Ten e prendete. Avete a disposizione 6\Sp, 1\He, 1\Di,
1\Cl: 9 prese. Se battete le atout resteranno 9. Giocate immediatamente l’asso di cuori, e cuori! Un difensore prenderà
  e per il suo meglio giocherà atout, per limitare i tagli del morto. Prendete e tagliate una cartina di cuori con una
  picche di Nord: \Ten prese, di cui SETTE date dal colore di atout. Ma solo se non avrete avuto fretta di eliminarle
  come prima operazione! Notate che l’attacco in atout avrebbe battuto il contratto. E che da parte del Giocante anche
  un solo giro di atout sarebbe stato fatale (in presa a Cuori, l’avversario gioca atout e\ldots\ addio taglio).

\newpage

  La possibilità di taglio non è sempre immediata: è il Giocante che deve adoperarsi per costruirla, cedendo le prese
  del caso.

  Atout \Sp:

  \medskip
  \begin{tabularx}{\textwidth}{XXXX}
\newgame
\northhand{654} {32}{-}{-}
\southhand{AKQ32} {A74}{-}{-}
\numcircledtikz{\small 1}
\showNS[c]
&
\newgame
\northhand {7532} {85}{-}{-}
\southhand{AKQ64} {932}{-}{-}
\numcircledtikz{\small 2}
\showAll
&
\newgame
\northhand {654} {K6}{-}{-}
\southhand{AKQ32} {Q52}{-}{-}
\numcircledtikz{\small 3}
\showAll
&
\newgame
\northhand{65} {K7}{-}{-}
\southhand{AKQ743} {A53}{-}{-}
\numcircledtikz{\small 4}
\showAll
\end{tabularx}

\begin{enumerate}[label=\protect\numcircledtikz{\small\arabic*}]
\item Sud si "apre il taglio" giocando Asso di Cuori e Cuori .
 \item  Sud gioca immediatamente Cuori a cedere, e poi ancora. Otterrà di tagliare una Cuori con le atout di Nord.
     L'avversario avrà la presa (e l'iniziativa) per due volte.
 \item  Sud deve giocare il Re di Cuori e cedere l’Asso, incassare la Dama e poi tagliare una Cuori con la Picche di
     Nord.
 \item Nell'ordine: K, A\He, e poi Cuori tagliata.
\end{enumerate}

Ci può essere qualche altra cosa urgente da fare, prima di battere:
\newgame
\boardnr{4}
\northhand{K952}{853}{AQ5}{K65}
\southhand{QJT63}{A62}{K6}{QJ3}
\westhand{A4}{KQJ4}{J984}{984}
\easthand{87}{T97}{T732}{AT72}
\leftupper{\boardtext*}%
{\dealertext\quad}{\vulnertext}
\rightupper[2ex]{\contract:
4\,\Sp}{\declarer \south}{}
\rightlower[2ex]{}{}{\lead: K\He}

\showAll*

Teoricamente ci sono 10 prese: 4 atout, 1\He, 3\Di, e 2 affrancabili a \Cl.  Ma vediamo cosa spetta agli avversari: dopo
l’attacco hanno affrancato 2 prese a Cuori (sia N che S sono costretti a rispondere), poi A\Cl e A\Sp. Contratto
battuto!  Questo succederà se Sud prende con l’A\He e gioca atout: l’A\Sp è in mano ai nemici, che procederanno
all’incasso. C’è soluzione?  Si: Sud, in presa con l’A\He, deve incassare K\Di, Q\Di e A\Di scartando una Cuori dalla
mano. Adesso la lunghezza delle Cuori è cambiata, e si può anche procedere alla battuta delle atout: gli avversari
potranno incassare solo più una presa a Cuori, perché al terzo giro Sud potrà tagliare.  Abituatevi a fare l’occhio
a queste situazioni vantaggiose, perché vi consentono di disfarvi di carte che, diversamente, avreste perso.

\begin{regola}{Cedere la presa}
\textsc{Quando il vostro piano di gioco prevede di cedere la presa, chiedetevi sempre cosa farà l’avversario.}
\end{regola}

\end{document}


